---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۱۱۲
---
# غزل شمارهٔ ۱۱۱۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>اگر به افواج عزم شاهان سواد روم و فرنگ گیرد</p></div>
<div class="m2"><p>شکوه درونش هر دو عالم به یک دل جمع تنگ‌گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جو شمع ‌کاش از خیال شوکت طبیعت غافل آب‌ گردد</p></div>
<div class="m2"><p>که سر فرازد به اوج‌ گردون و راه‌ کام نهنگ‌ گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز مکتب اعتبار دنیا ورق سیه‌کردن است و رفتن</p></div>
<div class="m2"><p>درین خم نیل جامهٔ‌کس به جز سیاهی چه رنگ‌گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گهر نی‌ام تا درین محیطم بود به عرض وقار سودا</p></div>
<div class="m2"><p>حباب معذور بادسنجم ترازوی من چه سنگ‌ گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز خجلت اعتبار باطل اگرگذشتم ز من چه حاصل</p></div>
<div class="m2"><p>کجاست دامن فرصت اینجا که با تو گویم درنگ‌ گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ز حرف طاقت‌گداز لعلت دمی به جرات دچار گردم</p></div>
<div class="m2"><p>که همچو یاقوتم آب و آتش عنان پرواز رنگ‌ گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به پاس دل ناکجا خورد خون بهار نازی‌که ازلطافت</p></div>
<div class="m2"><p>حنای‌دستش‌سیاهی آرد چو شمع ‌اگر گل به‌چنگ‌ گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ز چنگ ‌آفت‌ کمین‌ گردون‌ کجا رود کس چه چاره سازد</p></div>
<div class="m2"><p>پی رمیدن ‌گم است آنجاک ه راه آهو ، پلنگ‌ گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ز تیره‌ طبعان وقت بگسل‌، مخواه ننگ وبال بز دل</p></div>
<div class="m2"><p>ازبن‌که بینی نقوش باطل خوش‌ست آیینه زنگ‌گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>درین‌ جنون‌زار فتنه سامان‌، به شعله‌ کاران ‌کذب و بهتان</p></div>
<div class="m2"><p>مجوش چندان‌ که عالمی را نفس به دود تفنگ ‌گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>مدم به طبع درشت ظالم فسون تاثیر مهربیدل</p></div>
<div class="m2"><p>هزار آتش نفس‌ گدازد که آب خشکی ز سنگ ‌گیرد</p></div></div>